\clearpage

\chapter{Aufbau der Containerplattformen}

Die AWS bietet den Nutzern verschiedene Möglichkeiten Container Anwendungen zu betreiben.
In diesem Kapitel sollen die zwei Container Orchestrierungs Plattformen Elastic Kubernetes Service und Elastic Container Service betrachtet und gegenübergestellt werden.
Sowohl ECS als auch EKS bieten die Möglichkeit die Container in einer EC2 Instanz oder in Fargate zu betreiben.
In dieser Arbeit wird die Variante Fargate aufgrund des Umfangs nur für das ECS betrachtet.
Nähere Informationen zu Fargate gibt es in Kapitel \ref{ecs_fargate}.\\

Aufgrund des Umfangs dieser Arbeit werden im Folgenden nicht alle Ressourcen bis auf die Code Ebene gezeigt.
Es werden aber alle nötigen Ressourcen textuell beschrieben.
Wenn in einem Code Ausschnitt eine Ressource referenziert wird, deren Code nicht gezeigt wird, ist ein Kommentar mit dem Inhalt \enquote{out of scope} über der betroffenen Zeile platziert.

\section{Elastic Container Services mit EC2} \label{ecs_ec2}
ECS ist ein Service zur Container Orchestrierung, der seit dem 9. April 2015 verfügbar ist.~\cite{aws:ecs_doc_history}
Es ermöglicht dem Nutzer Container Anwendungen zu verwalten.
Hierbei können die Anwendungen auf EC2 Instanzen ausgeführt werden oder auf einer serverlosen Architektur namens Fargate.~\cite{aws:ecs}\\
In diesem Kapitel wird die Variante mit EC2 betrachtet.\\

\subsection{Aufbau}
Ein ECS besteht im wesentlichen aus drei Komponenten.
Diese werden in diesem Abschnitt näher betrachtet, da sie zum Verständnis von ECS unabdingbar sind.
Zudem wird ein kurzer Blick auf das Kostenmodell geworfen, da auch dieses später Teil der Diskussion wird.

\subsubsection{Task Definition} \label{task_definition}
Eine Task Definition gibt an, wie eine Applikation aussehen soll.~\cite{aws:ecs:dev}
Hierbei werden zum Beispiel angegeben, welches Container Image verwendet werden soll und wie viel CPU und Arbeitsspeicher der Anwendung zustehen sollen.
Dazu können auch Log Konfigurationen angegeben, die Berechtigungen des Containers festgelegt und Umgebungsvariablen gesetzt werden.~\cite{aws:ecs:taskdefinition}
Diese Liste ist nicht vollständig und deckt nur die wichtigsten Funktionen ab. \\
Eine Instanz einer Task Definition wird Task genannt.

\subsubsection{ECS Service}
Ein ECS Service sorgt dafür, dass eine Task Definition in einem ECS Cluster läuft.~\cite{aws:ecs:service}
Hierbei kann angegeben werden, wie viele Instanzen der Task Definition dauerhaft betrieben werden sollen.\\
Gegebenenfalls kann zusätzlich ein Load Balancer, ein Capacity Provider und eine Netzwerk Konfiguration angegeben werden, die verwendet werden soll.~\cite{terraform:ecs:service}
Diese Liste ist nicht vollständig und deckt nur die wichtigsten Funktionen ab. \\
In dem Service wird auch der \enquote{Launch Type} angegeben.
Dieser bestimmt auf welchem Infrastruktur Typ die Tasks ausgeführt werden.
Die Optionen sind hierbei EC2, Fargate und External.
Der Launch Type External wird genutzt, um eine Applikation in einem eigenen Rechenzentrum laufen zu lassen, während sie von der AWS verwaltet wird.~\cite{aws:ecs:launchtype}
Er wird im Folgenden ausgelassen.\\
Eine Task Definition kann von 0 bis n Services genutzt werden.

\subsubsection{ECS Cluster}
Ein ECS Cluster stellt die logische Einheit dar, die die anderen Komponenten zusammenhält.
Ein Cluster kann 0 bis n Services enthalten, die wiederum 0 bis m Task Definitionen referenzieren.\\
Wenn als Launch Type EC2 genutzt werden soll referenziert das Cluster die EC2 Instanzen, die genutzt werden, um Tasks auszuführen.
Dies ist nicht nötig, falls der Launch Type Fargate genutzt wird.\\
Es kann eine feste Anzahl von EC2 Instanzen angegeben werden oder es kann durch \enquote{auto scaling} eine dynamische Skalierung der EC2 Instanzen festgelegt werden.~\cite{aws:ecs:autoscaling}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pic/drawio/ecs_ec2.png}
\caption{Aufbau von ECS mit EC2\\ Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsubsection{Kosten} \label{ecs_ec2_cost}
Bei einem ECS, welches nur EC2 Instanzen nutzt, fallen nur die Kosten der EC2 Instanzen nach dem in \ref{ec2_preise} beschriebenen Verfahren an.~\cite{aws:ecs:pricing}\\
Dazu kommen noch die Kosten eines Application Load Balancers.
Wofür dieser benötigt wird ist unter \ref{routing} beschrieben.
Ein Application Load Balancer kostet in Frankfurt 0,027 Dollar pro Stunde plus 0,008 Dollar pro \ac{LCU} pro Stunde (Stand 12.08.2021).~\cite{aws:loadbalancer_pricing} \\
Die genaue Anzahl an genutzten LCU ist je nach Anwendungsfall und Anwendungen, die von dem Load Balancer verwaltet werden sehr unterschiedlich.

\subsection{Anforderungen} \label{ecs_ec2_anforderungen}
Die Aufgabe bestand darin, eine vollständig deklarative IaC Lösung aufzubauen, die ein ECS Cluster provisioniert.
Anschließend soll ein Build und Deployment Verfahren konzeptioniert und implementiert werden, das eine SpringBoot Anwendung auf dem neu erstellten Cluster mit EC2 Instanzen betreibt.
Hierbei sollte beachtet werden, dass das Build und Deployment Verfahren leicht um Integrationstests erweitert werden kann. %TODO das ist nicht richtig
Das Build und Deployment Verfahren soll zur Abbildung verschiedener Reifestände verschiedene Softwarestände auf mehrere Testebenen unterstützen.\\
Die bereitgestellte Anwendung soll von dem firmeninternen Netzwerk aus erreichbar sein.\\
Das Container Image der Anwendung soll aus einer zugriffsgeschützten Container Registry geholt werden.
Dazu soll es Entwicklern möglich sein ihre anwendungs- und ebenenspezifischen Parameter über einen praktikablen Weg mit in die Anwendung zu geben.
Dasselbe gilt auch für geheime Parameter, die nicht in dem Versionskontrollsystem abgelegt werden können.

\subsection{Implementierung}
Die Aufgabe lässt sich grob in zwei Teile aufteilen.
Zum einen den Aufbau des ECS Cluster und zum anderen der Aufbau des Build und Deployment Verfahrens unter Beachtung der Vorgaben. \\
Zuvor muss allerdings noch der Punkt Routing betrachtet werden.

\subsubsection{Routing} \label{routing}
Dadurch, dass ein Service auf mehreren verschiedenen EC2 Instanzen betrieben werden kann, hat der Datenverkehr direkt auf die EC2 Instanzen einige Nachteile.
Zum einen kann kein Lastausgleich stattfinden, zum anderen skaliert die Lösung nicht.
Wenn eine weitere EC2 Instanz hinzugefügt oder eine abgebaut wird, muss das komplette System neu evaluiert werden.\\
Als Lösung der Probleme wurde in diesem Fall ein Load Balancer gewählt.
Ein Load Balancer verteilt die Last einer Anwendungen auf mehrere Ziele.~\cite{aws:loadbalancer}\\
AWS bietet vier verschiedene Typen von Load Balancern an.
Hier wurde ein \ac{ALB} genutzt.
Dieser arbeitet auf der OSI Layer 7 und bietet ausführliche Konfigurationsmöglichkeiten für das Routing von HTTP und HTTPS Anfragen.~\cite{aws:applicationloadbalancer}\\
Nach der Anlage eines ALBs können Anwendungen bei diesem als Ziele Eintragen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pic/drawio/ecs_ec2_routing.png}
\caption{Funktion Load Balancer ECS\\ Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsubsection{Aufbau ECS Cluster mit EC2}
Der Aufbau des ECS Clusters und aller weiteren dafür relevanten Ressourcen wird mit Terraform abgebildet.
Dadurch ist die komplette Infrastruktur deklarativ und kann einfach von weiteren Nutzern verwendet werden.
Als Backend wird ein S3 Bucket verwendet, welches allen Entwicklerteams der Generali automatisch bereitgestellt wird, wenn diese einen eigenen Account beantragen. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_backend.png}
\end{figure}
Der genutzte Provider ist AWS in der Region \code{eu-central-1} mit einer Rolle, die alle nötigen Berechtigungen innehält.\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_provider.png}
\end{figure}
In diesem Terraform Modul werden alle Ressourcen angelegt, die später von den Anwendungen benötigt werden, um die Anforderungen an das Produkt zu erfüllen.
\paragraph{ECS Cluster}
Das ECS Cluster benötigt lediglich einen Namen und einen Capacity Provider.
Ein Capacity Provider beschreibt, wie die von dem Cluster genutzten EC2 Instanzen kreiert und verwaltet wird.~\cite{aws:capacityprovider}\\
In diesem Fall wurde eine Autoscaling group als Capacity Provider gewählt.
Eine Autoscaling group bekommt ein Template für EC2 Instanzen übergeben.
Dieses enthält die Information, welcher EC2 Instanztyp genutzt wird und welches Image genutzt werden soll.
Nun skaliert die Autoscaling group anhand der Auslastung, die momentan auf den EC2 Instanzen liegt sowohl nach oben als auch nach unten.~\cite{aws:autoscalinggroup}
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_cluster.png}
\end{figure}
\paragraph{Load Balancer} \label{ecs_lb}
Zusätzlich zu dem Cluster wird ein dazugehöriger ALB angelegt.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_load_balancer.png}
\end{figure}
Hierbei gibt das Attribut \code{load\_balancer\_type} den Typen des Load Balancers an.
Das Attribut \code{internal} entscheidet darüber, ob der ALB intern ist oder, ob er auch aus dem Internet erreichbar sein soll.
Die AWS exponiert den ALB automatisch unter \\ \code{internal-\{name\}-\{random\_numbers\}.\{region\}.elb.amazonaws.com}.~\cite{aws:alb}
In dem Terraform Modul kann auf den DNS Namen mit \code{aws\_lb.alb\_intern.dns\_name} zugegriffen werden.
Zusätzlich kann er in der AWS Konsole nachgeguckt werden.\\
Falls der ALB zusätzlich unter einer Generali Domain erreichbar sein soll, kann dies über eine Automation des Infrastrukturdienstleisters der Generali realisiert werden.
Der ALB ist dann unter \\ \code{\{name\}.\{account\_name\}.\{stage\}.\{region\}.aws.generali-cloud.com} erreichbar.
Hierbei wird bei der Stage nur in Produktion und Testebenen unterschieden, da diese unter verschiedenen Accounts laufen.
Dies ist kein Standardverhalten, sondern ein übliches Verfahren innerhalb der Cloud Umgebung der Generali.
Hierbei wird ein \enquote{A record}~\cite{aws:route53records} unter einem administrativen Account angelegt, der die \\ \code{aws.generali-cloud.com} Domain verwaltet. \\
Für den ALB wird ein S3 Bucket angegeben, in dem dieser seine Logs ablegen kann.
Der \code{prefix} gibt hierbei den Pfad in dem S3 Bucket an, in dem die Log Dateien abgelegt werden sollen.
Es wird das S3 Bucket standardmäßige Logging Bucket genutzt.
Dieses existiert in jedem Account und erlaubt es Load Balancern, in die Ordner \code{alb}, \code{elb} und \code{nlb} zu schreiben.
Der \code{alb} Ordner ist hierbei für Application Load Balancer vorgesehen.\\
\paragraph{ALB Listener} \label{ecs_lb_listener}
Ein Load Balancer Listener beschreibt einen Port und ein Protokoll unter dem der Load Balancer auf eingehende Anfragen hören soll, um diese weiterzuleiten.~\cite{aws:alb_listener}\\
Im Kontext von SpringBoot werden zwei Listener definiert.
Einer für HTTP Aufrufe auf dem Port 80 und einer für HTTPS Aufrufe auf dem Port 443.\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_alb_listener_443.png}
\end{figure}
Die \code{default\_action} definiert die Antwort des ALBs im Falle, dass eine Anfrage unter dem Protokoll und Port des Listeners gestellt wird, aber der ALB keine passende Regel zu dem Aufruf hat, um ihn an eine Applikation weiterzuleiten.\\
Der Listener auf dem Port 80 leitet alle Aufrufe auf den Port 443 um.
Dafür wird eine \code{default\_action} vom Typ \enquote{redirect} genutzt.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_alb_listener_80.png}
\end{figure}
\paragraph{Anlage des Clusters} \label{ecs_anlage_des_clusters}
Diese beschriebenen Ressourcen können alle zusammen in eine \code{.tf} Datei abgelegt werden.
Hier wurden sie zur Organisation in mehrere Dateien aufgeteilt.\\
Es muss zunächst ein \code{terraform init} ausgeführt werden.
Anschließend können die Ressourcen durch den Befehl \code{terraform apply -var 'name=my-cluster'} angelegt oder  aktualisiert werden.\\
Das Produkt daraus ist ein leeres ECS Cluster mit dem angegebenen Namen und ein ALB, der unter den Ports 443 und 80 zwar erreichbar ist, dort jedoch noch an keine Endpunkte weiterleitet.

\subsubsection{Build und Deployment}
Voraussetzung für das Build und Deployment Verfahren ist, dass die Anwendung ein Maven Projekt ist, da eines der genutzten Tools darauf aufbaut.
Weiterhin ist das Verfahren mit GitLab CI/CD implementiert worden.
Dazu wird eine \code{.gitlab-ci.yml} angelegt.
Diese definiert \enquote{stages}, die bei verschiedenen Events aufgerufen werden.\\
Das Verfahren ist nicht an GitLab gebunden, wer allerdings das Verfahren nutzen will ohne es vorher selbst auf einer anderen Plattform wie GitHub Actions oder Jenkins zu implementieren muss auch seine Anwendung in GitLab verwalten.\\
Das Build und Deployment Verfahren ist folgendermaßen strukturiert.
Der Entwickler publiziert seine Anwendung durch ein \code{git push origin/master} auf den master Branch.
Dadurch wird eine Pipeline angestoßen.
Diese baut zunächst ein Container Image über ein Maven Plugin Namens \enquote{Jib}.
Jib kann durch den Befehl \code{mvn compile jib:build} ein Container Image aus einem Maven Projekt erstellen und dieses in eine Container Registry publizieren.
Dabei ist auch ein authentifizierter Zugriff auf die Container Registry möglich.~\cite{mvn:jib}\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/jib_pom.png}
\end{figure}
Das Anwendungsrepository enthält eine Datei namens \code{settings.yml}.
Diese enthält ein Attribut \code{image\_url}, welches später beim Ausliefern der Anwendung gelesen wird und dort das genutzte Container Image angibt.\\
Im nächsten Schritt wird die \code{image\_url} in der \code{settings.yml} durch das Tool yq~\cite{mikefarah:yq} durch das neue Container Image, welches von Jib erstellt wurde, ersetzt.
Anschließend werden die Änderungen mit der Commit Beschreibung \code{TECH-ROLLOUT} auf den master Branch gebracht.\\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/gitlab_image_patch.png}
\end{figure}
Das Deployment Konzept sieht so aus, dass jede Ebene durch einen Branch im Git repräsentiert wird.
Das Beispiel der Pipeline ist mit den Ebenen \enquote{test}, \enquote{fach} und \enquote{prod} implementiert, dies ist allerdings für jede Anwendung individuell anpassbar.
Die drei Ebenen werden durch gleichnamige Branches im Git repräsentiert.\\
Das Deployment Verfahren ist nun so aufgebaut, das ein Push beispielsweise in den \code{test} Branch eine Pipeline im GitLab auslöst, die die Anwendung über Terraform in die AWS bringt.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/gitlab_ecs_rollout_primitive.png}
\end{figure}
In der Pipeline muss die Markierung \code{-auto-approve} gesetzt werden, da eine Bestätigung der Konfiguration nicht möglich ist. \\
Die folgende Abbildung stellt den Prozess kompakt dar.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/drawio/ecs_b_d.png}
\end{figure}
Als Bild für eine Container Registry wurde hier das Logo der Amazon Elastic Container Registry verwendet, jedoch wurde im realen Projekt die Container Registry \enquote{Nexus} verwendet.\\

\paragraph{Integrationstests}
Das Build und Deployment Verfahren bietet einen einfachen Weg Integrationstests in die Pipeline einzubauen.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/gitlab_testing.png}
\end{figure}
Hierzu muss eine neue Stage angelegt werden, die vor den Deployment Schritten läuft.
In dieser können Entwickler ihr neu gebautes Container Image nach Belieben testen. \\
Zudem könnten von hier aus auch Unit Tests aufgerufen werden. \\
Wenn ein Test fehlschlägt, kann die Pipeline von hier aus abgebrochen werden, da die anderen Stages nur bei erfolgreicher Durchführung der vorherigen Schritte laufen.
Dies wird durch das Stichwort \code{on\_success} realisiert.

\subsubsection{ECS Anwendung}
Im vorherigen Abschnitt wurde bereits der Prozess um das Deployment der Terraform Ressourcen zu einer Anwendung betrachtet, jedoch nicht, wie diese aufgebaut sind.
Um eine Anwendung in ein bestehendes ECS Cluster zu bringen müssen eine Task Definition und ein Service angelegt werden.\\
Zusätzlich dazu muss die Anwendung durch den angelegten Load Balancer erreichbar gemacht werden.
\paragraph{Task Definition} 
Die Task Definition gibt wie in \ref{task_definition} beschrieben an, wie die Anwendung aussehen soll.
Es wird angegeben, wie viel CPU und Arbeitsspeicher genutzt werden soll.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/ecs_task.png}
\end{figure}
\code{local.service\_name} ist eine Hilfsvariable, die sich aus \code{\$\{var.app\_name\}-\$\{var.stage\}} zusammensetzt.
Das Attribut \code{container\_definitions} gibt die Spezifikationen der Container an, die der Task haben soll.
In diesem Fall ist das ein Container, der mit dem von Jib erzeugten Image läuft.
Dieses steht hier noch in der Variable \code{image\_url}.
Wie die Variablen in diese Konfiguration gegeben werden, ist unter \ref{ebenenkonzept} beschrieben.\\
Um dieses Container Image auch erreichen zu können, müssen, da die Container Registry nur authentifizierte Zugriffe erlaubt, auch die \code{repositoryCredentials} angegeben werden.
Hierzu wird ein Secret genutzt, welches im AWS Secret Manager~\cite{aws:secretmanager} abgelegt ist.
Der Secret Manager ist ein Service, der zu schützende Daten abspeichert.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_secret.png}
\end{figure}
Über den Parameter \code{environment} werden die Umgebungsvariablen, die in dem Container verfügbar sind, konfiguriert.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/ecs_service_locals.png}
\end{figure}
Die \code{local.environments} setzen sich aus dem \code{spring\_profiles\_active},\\ \code{server\_servlet\_context\_path} und allen weiteren Umgebungsvariablen, die über \code{var.secrets} hereingegeben werden.
Das gewählte Spring Profil ermöglicht es Entwicklern, verschiedene Konfigurationen für verschiedene Ebenen zu definieren.
%TODO grammatik check
Wenn ein Spring Profil gesetzt ist, wird zusätzlich zu der \enquote{normale} \code{application.properties}, auch die \\ \code{application-\{stage\}.properties} angezogen.
Die Konfigurationen werden hierbei additiv ergänzt.
Eine Konfiguration aus der \code{application.properties} kann also von der \code{application-\{stage\}.properties} überschrieben werden. \\
Die hier gewählte Lösung für Secrets und Umgebungsvariablen bringt den Nachteil mit sich, dass jeder, der die Task Definition einsehen kann, alle Secrets der Anwendung sehen kann.
Die Alternative zu dieser Lösung wäre eine Lösung über den Secrets Manager. \\
Trotzdem wurde die aufgezeigte Lösung gewählt, da jedes Secret im Secrets Manager 0,40 Dollar im Monat plus 0,05 Dollar pro 10.000 Aufrufen kostet (Stand 11.08.2021).~\cite{aws:secretmanager_pricing}
Zudem sind die Accounts bei der Generali auf die Entwicklerteams zugeschnitten.
Dadurch können nur die Entwickler des Teams die Task Definition sehen. \\
In \ref{loadbalancer_konfiguration} wird der Kontext Pfad näher betrachtet. \\
Als letztes wird ein \code{portMapping} definiert.
Dieses gibt an, dass der Container unter dem Port 8080 erreichbar ist, jedoch ist dies nicht der Port unter dem die Anwendung auf der EC2 Instanz erreichbar ist. \\
Das liegt daran, dass eine EC2 Instanz mehrere Anwendungen gleichzeitig betreiben kann.
Wenn beispielsweise zwei Instanzen der selben Anwendung auf derselben EC2 Instanz laufen, kann eine der Anwendungen nicht unter dem Port 8080 laufen.
Um diesen Use-Case trotzdem möglich zu machen wird dynamisches Port Mapping genutzt.
Dieses wird durch das Setzen von \code{hostPort = 0} genutzt. \\
Die EC2 Instanz exponiert dadurch die Anwendung nach außen unter einem beliebigen Port.
Unter \ref{ecs_service} wird behandelt, wie die Anwendung erreichbar gemacht wird, ohne den Port unter dem die Anwendung exponiert ist, festzulegen.

\paragraph{Load Balancer Konfiguration} \label{loadbalancer_konfiguration}
Um eine neue Anwendung unter dem Load Balancer erreichbar zu machen, müssen eine \code{aws\_lb\_target\_group} und eine \code{aws\_lb\_listener\_rule} angelegt werden. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_target_group.png}
\end{figure}
Die Target Group gibt alle Ziele an, unter denen die Anwendung erreichbar ist.\\
Es wird ein \code{target\_type} definiert, der angibt wie die Ziele erreicht werden.
Der Typ \code{instance} gibt an, dass die Ziele auf EC2 Instanzen laufen. \\
Zudem wird ein \code{health\_check} definiert.
Dieser überprüft durch den Aufruf der URL \\ \code{/\$\{local.service\_name\}/actuator/health}, ob das angegebene Ziel in einem gesunden Zustand ist.
Ist dies nicht der Fall, so werden keine Aufrufe an dieses Ziel weitergeleitet. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_listener_rule.png}
\end{figure}
Die Listener Rule gibt an, unter welcher Bedingung der Load Balancer die Aufrufe an die zuvor beschriebene Target Group weiterleiten soll. \\
Hier wurde ein \enquote{path-based routing} Ansatz gewählt.
Dabei werden alle Anwendungen über ihre URI voneinander unterschieden.\\
Im Falle von SpringBoot heißt dies, dass der \code{server.servlet.contextPath} immer einzigartig sein muss für alle Anwendungen, die über den Load Balancer unter diesem Port erreichbar sind.
Dazu wurde in diesem Fall der Applikationsname mit der Ebene als Suffix gewählt.
\paragraph{ECS Service} \label{ecs_service}
In dem ECS Service wird über das Attribut \code{desired\_count} angegeben, wie viele Instanzen der Task Definition laufen sollen.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_service_ec2.png}
\end{figure}
Der Service sorgt bei einem Absturz einer Anwendungsinstanz dafür, dass die gewünschte Anzahl der Instanzen wieder verfügbar ist. \\
Dazu wird als \code{launch\_type} EC2 gesetzt. \\
Die Load Balancer Konfiguration des Services bewirkt, dass alle laufenden Instanzen sich bei der Target Group als Ziele eintragen.
Dabei wird der Port genutzt, der von der EC2 durch das dynamische Port Mapping generiert wurde.
\paragraph{Ebenenkonzept} \label{ebenenkonzept}
\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.31\textwidth}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{sources/ecs_service_deployment.png}
\end{wrapfigure}

Eine der Anforderungen ist es, dass die Anwendung mehrere Ebenen unterstützt.
Um diese Anforderung zu erfüllen, wurden die zuvor beschriebenen Konfigurationen in ein Modul ausgelagert werden.
Dieses wird dann für jede Ebene mit verschiedenen Parametern aufgerufen.
Alle Konfigurationen, die über allen Ebenen gleich sind werden in eine \code{settings.yml} Datei neben dem Modul abgelegt und in den Konfigurationen in eine \code{local} gelesen. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_service_module_locals.png}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_service_module.png}
\end{figure}
Der hier gezeigte Aufruf des Moduls für die Ebene \enquote{test} beinhaltet weiterhin eine Variable die gefüllt werden muss.
Diese Variable wird aus den GitLab CI/CD Variablen gelesen und in das Terraform Modul hineingegeben.
Dafür wird die \code{.gitlab-ci.yml} erweitert.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/gitlab_ecs_rollout.png}
\end{figure}
Die GitLab CI Variable heißt \code{\$\{stage\}\_tf\_secrets} und wird in eine JSON Datei gelesen, um sie von dort aus an das Terraform Modul zu übergeben.
Damit können ebenenspezische Konfigurationen in die Anwendung gegeben werden. \\\\
Das fertige Produkt ist nun ein ECS Cluster, welches Deployments auf EC2 Instanzen unterstützt.
Die Anwendung hat einen definierten Prozess, mit dem ein komplett automatisiertes Deployment auf EC2 Instanzen angestoßen wird.

\section{Elastic Container Services mit Fargate}\label{ecs_fargate}

\subsection{Fargate} \label{fargate}
AWS Fargate ist eine \enquote{serverless compute engine} in der Container betrieben werden können.
AWS Fargate kann sowohl mit ECS als auch mit EKS genutzt werden.~\cite{aws:fargate}
Fargate ist seit dem 29. November 2017 für ECS~\cite{aws:ecs_doc_history} und seit dem 3. Dezember 2019 für EKS~\cite{aws:eks_doc_history} verfügbar. \\
Wie in \ref{FaaS} beschrieben kümmert sich bei einer solchen Serverless Architektur der Nutzer nicht um das Bereitstellen und die Verwaltung der zugrunde liegenden Server.
Dadurch fallen für den Nutzer verschiedene Aufgaben weg, wie Kapazitätsmanagement oder das Patchen von EC2 Instanzen. \\
Anwendungen unter Fargate teilen sich anders als bei EC2 keine Ressourcen mit anderen Anwendungen. \\
Bei Fargate gibt der Nutzer pro Anwendung an, wie viel CPU und Arbeitsspeicher diese verbraucht und bezahlt genau diese.
Es sind hierbei nur die in der folgenden Tabelle aufgeführten Werte erlaubt.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |c|c| }
\hline
CPU & Arbeitsspeicher \\
\hline
0,25 & 0,5 GB, 1 GB und 2 GB\\
0,5 &  1-4 GB in 1GB Schritten \\
1 & 2-8 GB in 1 GB Schritten \\
2 & 4-16 GB in 1 GB Schritten \\
4 & 8-30 GB in 1 GB Schritten \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Fargate Konfigurationen~\cite{aws:fargate_pricing}}
\end{table}
Ähnlich wie bei EC2 ist es auch bei Fargate möglich Spot Instanzen zu nutzen.\\
Tasks, die mit Fargate laufen, müssen mit dem Netzwerk Modus \code{awsvpc} ausgeführt werden.
Dieses kreiert ein eigenes \ac{ENI}.~\cite{aws:fargate_networking}
Ein ENI stellt eine logische Abstraktion einer Netzwerkkarte dar.
Sie können genutzt werden, um EC2 Instanzen aus anderen Subnetzen erreichbar zu machen.~\cite{aws:eni}
Dazu wird das gewünschte Subnetz an das ENI gehangen.
Ein ENI kann mit einer EC2 Instanz verknüpft werden.
Diese ist nun aus allen Subnetzen, die an das ENI angehangen wurden, erreichbar.

\subsection{Aufbau}
Der Aufbau eines ECS Clusters mit Fargate unterscheidet sich nur leicht von dem eines ECS Clusters mit EC2.
Der einzige Unterschied ist, dass keine EC2 Instanzen zu dem Cluster definiert werden müssen.\\
In einem ECS Cluster ist es möglich, gleichzeitig Anwendungen unter EC2 und unter Fargate zu betreiben.\\
Deshalb wird kein neues ECS Cluster aufgebaut, sondern das in \ref{ecs_ec2} aufgebaute Cluster und das Build und Deployment Verfahren erweitert, sodass dort Anwendungen sowohl auf Fargate als auch auf EC2 Instanzen laufen können.

\subsubsection{Kosten}
Auch bei einem ECS Cluster mit Fargate fallen keine weiteren Kosten an.\\
Dementsprechend kostet das Cluster so viel, wie CPU und Arbeitspeicher, der in Fargate verbraucht wird.\\
Hierbei kostet ein CPU 0,04656 Dollar pro Stunde und ein Gigabyte Arbeitspeicher 0,00511 Dollar pro Stunde in Frankfurt (Stand 12.08.2021).~\cite{aws:fargate_pricing}\\
Auch hier wird zusätzlich ein Application Load Balancer verwendet, der genauso wie in \ref{ecs_ec2_cost} verrechnet wird.

\subsection{Anforderungen}
Nun soll der in \ref{ecs_ec2} entworfene und implementierte Prozess um die Möglichkeit erweitert werden, auch Anwendungen unter Fargate auszuführen. \\
Die Anforderungen aus \ref{ecs_ec2_anforderungen} bleiben weiterhin bestehen.

\subsection{Implementierung}
\subsubsection{Aufbau ECS Cluster mit Fargate}
Das ECS Cluster ist in seiner bisherigen Implementierung bereits fähig Anwendungen mit Fargate zu betreiben.
Es müssen keine Änderungen vorgenommen werden. \\
Dasselbe gilt für den Load Balancer und die beiden ALB Listener.

\subsubsection{Build und Deployment} \label{ecs_bad_fargate}
GitLab CI/CD bietet über das Stichwort \code{manual} die Möglichkeit Schritte in der Pipeline manuell durch einen Entwickler steuern zu lassen.\\
Dieser Mechanismus soll nun dafür eingesetzt werden, dass ein Entwickler entscheiden kann, ob seine Anwendung mit EC2 oder mit Fargate läuft. \\
Hierfür werden zwei Jobs unter derselben Stage definiert, die beide manuell gestartet werden können.
Einer der Jobs sorgt dafür, dass die Anwendung auf EC2 Instanzen ausgeführt wird.
Die andere sorgt dafür, dass die Anwendung mit Fargate ausgeführt wird. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/gitlab_ecs_fargate_rollout.png}
\end{figure}
Zusätzlich wird in dem Terraform Modul eine Variable \code{launch\_type} definiert.
Über diese wird in dem Modul gesteuert, ob EC2 oder Fargate genutzt wird.
Dazu gibt es in Abschnitt \ref{ecs_fargate_anwendung} weiterführende Informationen.\\
Ein Entwickler kann nun in dem User Interface von GitLab auswählen wo die Anwendung ausgeführt werden soll.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.37\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/gitlab_manual_before.png}
\caption{GitLab Ansicht Auswahl des Deployments}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.37\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/gitlab_manual_after.png}
\caption{GitLab Ansicht fertiges Deployment}
\end{subfigure}
\end{figure}
% TODO gleiche Höhe
\subsubsection{ECS Anwendung} \label{ecs_fargate_anwendung}
Wie in \ref{ecs_bad_fargate} beschrieben wird das Modul um die Variable \code{launch\_type} erweitert.
Diese kann die Werte \code{EC2} oder \code{FARGATE} annehmen.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_launch_type_variable.png}
\end{figure}
In Terraform wird dies durch einen \code{validation} Block sichergestellt.
Dieser enthält ein \code{condition} Attribut, welches einen Ausdruck entgegennimmt, der sich als wahr evaluieren lassen muss.
Andernfalls wird ein Fehler ausgegeben. \\
Als nächstes werden die Änderungen an der Load Balancer Konfiguration betrachtet. \\
Der \code{target\_type} einer Target Group gibt den Typ an, unter dem Ziele erreichbar sind.
Er kann nach der Anlage nicht mehr geändert werden.
Valide Optionen sind hierbei \code{instance}, \code{ip} und \code{lambda}.
Läuft die Anwendung auf EC2 Instanzen, so wird der Typ \code{instance} gewählt. \\
Da Anwendungen mit Fargate hinter einem ENI laufen, muss hier der Typ \code{ip} gewählt werden.~\cite{aws:alb_target_group} \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_target_group_fargate.png}
\end{figure}
Anhand der Variable \code{launch\_type} wird evaluiert, ob die Target Group für Fargate genutzt werden soll.
Über einen ternären Operator wird hier \code{ip} als \code{target\_type} gewählt, falls der Launch Type Fargate entspricht und \code{instance}, falls er EC2 entspricht.
Wenn eine Anwendung zuerst auf EC2 und in dem neuen Deployment nun mit Fargate ausgeführt werden soll oder andersherum, ist dies möglich, obwohl der \code{target\_type} unveränderlich ist.
Das liegt daran, dass Terraform die Ressource in einem solchen Fall automatisch ersetzt, anstatt sie zu modifizieren. \\
Weiterhin müssen auch der Service und die Task Definition angepasst werden.
An der Task Definition muss wie in \ref{fargate} beschrieben der \code{network\_mode} auf \code{awsvpc} gestellt werden, um Fargate einzusetzen.
Zudem muss auch der \code{hostPort} auf den selben Wert wie der \code{containerPort} gesetzt werden.~\cite{aws:ecs_port_mapping}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/ecs_task_fargate.png}
\end{figure}
Beide der Änderungen sind erneut durch einen ternären Operator realisiert worden. \\
Die größere Änderung musste an dem ECS Service vorgenommen werden.
Zuerst musste hier als \code{launch\_type} der Wert der gleichnamigen Variable gewählt werden.
Weiterhin musste ein \code{network\_configuration} Block ergänzt werden, der nur generiert werden soll, wenn der Launch Type \code{FARGATE} entspricht. \\
In dem Netzwerkkonfigurationsblock wird angegeben, in welchen Subnetzen der Service laufen kann und welche \enquote{Security groups} für den Service gelten.
Eine Security group ist eine virtuelle Firewall.~\cite{aws:security_group}
Zudem wird angegeben ob für die Tasks, die dem Service angehören, eine öffentliche IP Adresse generiert werden soll.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/ecs_service_fargate.png}
\end{figure}
Damit der Block nur generiert wird, wenn als Launch Type \code{FARGATE} gewählt wurde, wird ein \code{dynamic} Block verwendet.
Dieser generiert den Block so häufig, wie Elemente in dem Feld \code{for\_each} sind.
Der geschachtelte \code{content} Block gibt dann den tatsächlichen Inhalt des generierten Blocks an.~\cite{terraform:dynamic_blocks} \\\\
Das fertige Produkt ist ein ECS Cluster, welches sowohl EC2 als auch Fargate Deployments unterstützt.
Auch die Anwendung kann nach Belieben auf EC2 oder Fargate ausgerollt werden.

\section{Elastic Kubernetes Services mit EC2}
EKS ist Amazons Cloud Lösung für Kubernetes as a Service, welche seit dem 5. Juni 2018 verfügbar ist.~\cite{aws:eks_doc_history}
Es ermöglicht dem Nutzer, ein Kubernetes Cluster in der AWS zu provisionieren und zu betreiben.
Auch EKS bietet die Möglichkeit, Anwendungen sowohl auf Fargate als auch auf EC2 Instanzen zu betreiben.
In dieser Arbeit wird die Variante mit EC2 Instanzen betrachtet. \\
Aufgrund des Umfangs dieser Arbeit werden keine Berechtigungskomponenten des EKS gezeigt. \\
Es werden grundlegende Kubernetes Kenntnisse vorausgesetzt.

\subsection{Aufbau}

\subsubsection{EKS Cluster}
Das EKS Cluster besteht aus den Komponenten der Control Plane und den EKS Nodes.~\cite{aws:eks_cluster}
\paragraph{Control Plane}
Die Control Plane beinhaltet verschiedene Komponenten, die Kubernetes zur Verwaltung eines Clusters benötigt.
Beispiele für diese Komponenten sind der Kubernetes API Server, etcd oder der Kubernetes Scheduler.~\cite{kubernetes:components}
Die zugrundeliegenden Maschinen werden häufig \enquote{master} Nodes genannt.
Bei einem EKS Cluster wird die Control Plane vollständig durch die AWS verwaltet und die master Nodes laufen in einem von der AWS bereitgestellten Account.~\cite{aws:eks_cluster}

\paragraph{EKS Nodes}
Die EKS Nodes sind in diesem Fall EC2 Instanzen, die in dem Account des Kunden laufen.
Auf diesen können Anwendungen ausgeführt werden. \\
Zusätzlich laufen auch auf diesen verschiedene Kubernetes Komponenten, wie ein kubelet oder der Kubernetes Proxy.~\cite{kubernetes:components}
Diese Nodes werden im Folgenden \enquote{worker} Nodes genannt. \\
Ein oder mehrere worker Nodes mit derselben Konfiguration können zu einer Node Gruppe zusammengefasst werden.
Es ist möglich, mehrere Node Gruppen in einem EKS Cluster zu betreiben.
Dies ist zum Beispiel sinnvoll, wenn einige der Anwendungen in dem Cluster besondere Ansprüche an die zugrundeliegenden EC2 Instanzen haben.
Über einen Node selector kann dann ausgesucht werden, auf welcher Node Gruppe die Anwendung laufen soll.

\subsubsection{Kubernetes Deployment einer Anwendung} \label{eks_deployment}
Um eine Anwendung unter EKS zu erstellen und aus dem internen Netzwerk erreichbar zu machen sind die vier Ressourcen, Namespace, Deployment, Service und Ingress notwendig.
\paragraph{Namespace}
Ein Namespace ist eine Komponente von Kubernetes zur Einteilung eines Clusters in kleinere \enquote{virtual clusters}.
Es gibt einige Ressourcen, die ohne einen Namespace global für das komplette Cluster wirksam sind.
Doch die meisten Ressourcen sind einem Namespace zugeordnet.
Der Namespace hilft bei der Segmentierung eines Kubernetes Clusters.~\cite{kubernetes:namespace}
\paragraph{Deployment}
Ein Kubernetes Deployment sorgt dafür, dass eine konfigurierte Anzahl von Pods permanent ausgeführt wird.
In dem Deployment wird zusätzlich angegeben, wie die generierten Pods aufgebaut sein sollen.~\cite{kubernetes:deployment}
\paragraph{Service}
In diesem Kontext wird ein Kubernetes Service vom Typ \enquote{ClusterIP} genutzt. Dieser sorgt dafür, dass ein Set an Pods unter einer IP Adresse erreichbar ist.
Bei einem Aufruf der IP Adresse sorgt der \enquote{kube-proxy} für eine Weiterleitung auf die Pods.~\cite{kubernetes:service}
\paragraph{Ingress}
Die Kubernetes Ingress Ressource definiert Routen, die von außerhalb eines Kubernetes Clusters auf Services innerhalb des Clusters zugreifen können.
Die Routen können vom Typ HTTP oder HTTPS sein.~\cite{kubernetes:ingress}

\subsubsection{Kosten}
Das Betreiben eines EKS Clusters kostet pro Stunde 0,10 Dollar (Stand 17.08.2021).
Hinzu kommen die Kosten, die durch die EC2 Instanzen, welche als worker Nodes fungieren, entstehen.~\cite{aws:eks_pricing} \\
Zum Betreiben der master Nodes fallen für den Kunden keine weiteren Kosten an.
Die hierbei entstehenden Kosten werden durch die zuvor genannten 0,10 Dollar pro Stunde gedeckt.

\subsection{Anforderungen}
Auch hierbei bestand die Aufgabe darin eine vollständig deklarative IaC Lösung aufzubauen, die ein EKS Cluster provisioniert.
Dazu soll das bestehende Build und Deployment Verfahren ähnlich, wie bei dem ECS mit Fargate erweitert werden, sodass der Anwender aussuchen kann, welche Art von Deployment durchgeführt werden soll. \\
Die bereitgestellte Anwendung soll ebenfalls von dem firmeninternen Netzwerk aus erreichbar sein. \\
Das Container Image der Anwendung soll aus einer zugriffsgeschützten Container Registry geholt werden.
Dazu soll es Entwicklern möglich sein ihre anwendungs- und ebenenspezifischen Parameter über einen praktikablen Weg mit in die Anwendung zu geben.
Für die geheimen Parameter wird keine Implementierung vorgegeben. Es werden mehrere Lösungsmöglichkeiten kurz vorgestellt. 
\subsection{Implementierung}

\subsubsection{Aufbau EKS Cluster}
\paragraph{EKS Cluster}
Bei der Anlage des EKS Clusters werden der Name des Clusters und die genutzte Kubernetes Version festgelegt.
Dazu wird eine \ac{IAM}~\cite{aws:iam} Rolle angegeben.
Diese wird genutzt, um von dem EKS Cluster aus andere AWS Services aufzurufen.~\cite{aws:eks_getting_started}
Als letztes wird ein Block namens \code{vpc\_config} definiert.
Dort werden unter dem Attribut \code{subnet\_ids} die Subnetze definiert, unter denen Netzwerk Interfaces provisioniert werden, die zur Kommunikation zwischen den master und worker Nodes genutzt werden.
Es müssen Subnetze aus mindestens zwei verschiedenen AZs angegeben werden.  ~\cite{aws:eks_network}
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_cluster.png}
\end{figure}
Hier wurden drei private Subnetze aus den drei AZs in \code{eu-central-1} genutzt.

\paragraph{EKS Nodes}
Um dem EKS Cluster nun auch worker Nodes zuzuordnen, wird eine Node Gruppe angelegt.
Eine \code{aws\_eks\_node\_group} wird einem EKS Cluster durch das Attribut \code{cluster\_name} zugeordnet.
Dazu muss angegeben werden, in welchen Subnetzen die Nodes erstellt werden und mit welcher IAM Rolle die Nodes provisioniert werden.
Ein Block namens \code{launch\_template} beschreibt, wie die zugrundeliegenden EC2 Instanzen aussehen sollen.
Dazu wird in einer \code{scaling\_config} definiert, wie viele der zuvor beschriebenen EC2 Instanzen angelegt werden.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_node_group.png}
\end{figure}

\paragraph{Load Balancer}
Auch für das EKS Cluster wird ein ALB angelegt.
Der ALB des EKS Clusters unterscheidet sich nicht von dem, der unter \ref{ecs_lb} angelegt wurde. \\
Dasselbe gilt für die beiden unter \ref{ecs_lb_listener} beschriebenen ALB Listener.

\paragraph{Ingress Controller}
Um später die Anwendungen unter dem Load Balancer erreichbar zu machen, werden bei dem ECS Cluster in der Pipeline eine Target Group und eine Listener Rule für den Load Balancer angelegt. \\
Dies wird bei dem EKS Cluster nicht der Fall sein.
Stattdessen wird dafür ein Generali internes Softwaremodul genutzt.\\
Das genutzte Modul heißt Ingress Controller.
Das Modul läuft in dem EKS Cluster und hört auf alle Änderungen, die an Ingress Ressourcen vorgenommen werden. Es generiert aus den bestehenden Ingress Ressourcen die nötigen Listener Rules und Target Groups, um die Anwendung über den Load Balancer zu erreichen. \\
Das Deployment der Anwendung beläuft sich auf das Provisionieren einer Deployment Ressource in dem EKS Cluster.\\
Dies ist durch den \code{kubernetes} Provider auch über Terraform möglich.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_kubernetes_provider.png}
\end{figure}
Im Folgenden ist eine stark gekürzte Version des Deployments ausgeführt.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_ingress_controller.png}
\end{figure}
Zusätzlich zu dem Deployment wird zuvor auch ein Namespace über Terraform angelegt, in dem der Ingress Controller laufen kann.

\paragraph{Route 53}
In dem Deployment der Anwendung wird später die URI des Load Balancers referenziert.
Diese wird zufällig generiert.
Dementsprechend müssen alle Anwendungen des Clusters bei einer Neuanlage angepasst werden. \\
Um dies zu umgehen, wird ein Route 53 A record angelegt.
Dieser sorgt dafür, dass der Load Balancer nicht nur unter seinem generierten Namen, sondern auch unter einem festen DNS Namen erreichbar ist.
Dieser kann dann später von den Anwendungen referenziert werden.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_route53.png}
\end{figure}

\paragraph{Anlage des Clusters}
Die Anlage des Clusters erfolgt über denselben Prozess, der auch unter \ref{ecs_anlage_des_clusters} verwendet wurde. \\
Hierbei ist das Resultat ein EKS Cluster mit einem worker Node und einem ALB, der unter Ports 80 und 443 zwar erreichbar ist, doch dort keine Endpunkte anbietet.
Zusätzlich ist ein Load Balancer Controller in dem Cluster verfügbar, sodass die Anlage einer Ingress Ressource einen Service des EKS Clusters über den Load Balancer erreichbar macht.

\subsubsection{EKS Anwendung}
Wie in \ref{eks_deployment} beschrieben ist die Anlage von einem Namespace, einem Deployment, einem Service und einer Ingress nötig, um die Anwendung in dem EKS Cluster anzulegen und am Ende über den zuvor angelegten ALB erreichbar zu machen. \\
Die gezeigten Ressourcen sind auf die \code{test} Ebene ausgelegt.
\paragraph{Namespace}
Das verwendete Namensschema für den Namespace ist \\ \code{\{app-name\}-\{stage\}}.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_namespace.png}
\end{figure}

\paragraph{Deployment}
Das Deployment soll permanent einen Pod erzeugen, der die Anwendung ausführt.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_deployment.png}
\end{figure}
Das \code{.spec.selector} Feld gibt an, dass alle Pods mit dem Label \code{app=my-app} zu diesem Deployment gehören.
Deshalb wird auch in dem Pod Template das Label \code{app=my-app} für alle Pods, die erzeugt werden, gesetzt. \\
Das \code{.spec.template.spec.containers.image} Feld enthält hier nur einen Dummy Wert.
Im Build und Deployment Prozess wird dieses später durch das tatsächliche Image ersetzt. \\
Als \code{livenessProbe} wird hier derselbe Endpunkt genutzt, der auch schon bei dem ECS Cluster in der Target Group genutzt wurde. \\
Der \code{server\_servlet\_context\_path} wird hier auf \code{/} gesetzt, da in der Ingress Ressource ein \enquote{host-based routing} Ansatz gewählt wurde.

\paragraph{Service}
Als nächstes wird ein Service definiert, der alle Pods mit dem Label \code{app=my-app} als Ziele hat.
Er bietet die Anwendungen unter dem Port 8080 an.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_service.png}
\end{figure}

\paragraph{Ingress}
Die Ingress Ressource gibt den Weg an, über den die Anwendung aufgerufen werden kann.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/eks_ingress.png}
\end{figure}
Das gewählte Routingschema für die Anwendungen ist hier \code{\$\{app-name\}.\$\{host-name\}}. \\
Die Ingress verweist auf die zuvor angelegte Service Ressource.

\subsubsection{Build und Deployment}
Im Bereich des Build und Deployments wird eine Erweiterung der Pipeline, ähnlich wie bei \ref{ecs_fargate} vorgenommen.
Die \code{.gitlab-ci.yml} wird um einen weiteren Job mit derselben Stage wie zuvor definiert. \\
Der \code{script} Teil gestaltet sich in diesem Fall allerdings ein wenig anders.
Bei den ECS Deployments wurde hier ein Terraform Modul ausgeführt, welches die Infrastrukturkomponenten provisioniert hat. \\
Bei dem EKS Deployment werden stattdessen über \code{kubectl} Kubernetes Ressourcen in das EKS Cluster übertragen.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{sources/eks_bad.png}
\end{figure}
Als erstes werden die vier zuvor beschriebenen Ressourcen provisioniert.
Danach wird in dem neu angelegten Namespace ein Secret angelegt, welches benötigt wird, um auf die Image Registry zuzugreifen.
Dieses Secret wird an den \code{default} ServiceAccount gebunden.
Dadurch ist es den erstellten Pods nun möglich, an das Image zu kommen. \\
Die Variable \code{IMAGE\_REGISTRY\_CREDENTIALS\_SECRET} muss hierzu zuvor in den GitLab CI/CD Variablen als \enquote{File} hinterlegt werden. \\
Als letztes wird nun das \code{.spec.template.spec.container.image} Feld auf den Wert gesetzt, den der Build Prozess zuvor in die \code{settings.yml} geschrieben hat.

\subsubsection{Umgebungsvariablen}
In Kubernetes können Umgebungsvariablen über ConfigMaps und Secrets in Pods hineingegeben werden.
Dabei stellen ConfigMaps öffentliche Parameter und Secrets geheime Parameter dar. \\
Um öffentliche Parameter in die Anwendung zu geben, muss eine ConfigMap mit den entsprechenden Informationen zusätzlich zu den vier anderen Ressourcen über die Pipeline angelegt werden.
Dazu muss in der \code{gitlab-ci.yml} das Skript um diese Ressource erweitert werden. \\
Secrets sollten dagegen nicht in dem Anwendungsrepository abgelegt werden.
Im Folgenden sind drei verschiedene Lösungsmöglichkeiten für die Secrets dargestellt.

\paragraph{GitLab CI/CD Variablen}
Bei dem ECS Cluster wurden die Secrets aus den GitLab CI/CD Variablen gelesen.
Dies wäre auch für das EKS Cluster möglich.
Hierzu muss die Variable genauso wie das \code{IMAGE\_REGISTRY\_CREDENTIALS\_SECRET} in den Namespace der Anwendung gelegt werden.

\paragraph{Bitnami Sealed Secrets}
Bitnamis Sealed Secrets ist ein thrid-party Softwareprodukt, welches das Ablegen von verschlüsselten Secrets im Anwendungsrepository ermöglicht.
Diese verschlüsselten Secrets werden dann im Kubernetes Cluster entschlüsselt.\\
Die Verschlüsselung findet über ein CLI Tool namens \code{kubeseal} statt. \\
Die Entschlüsselung findet über einen zuvor installierten Controller in dem Cluster statt.~\cite{bitnami:sealed_secrets}

\paragraph{AWS Secrets and Configuration Provider}
Der \ac{ASCP} ermöglicht es, auf Parameter aus dem Parameter Store und dem Secrets Manager in einem EKS Cluster zuzugreifen.
Um dies zu erreichen, implementiert der ASCP das Kubernetes \ac{CSI}.~\cite{aws:ascp,kubernetes:csi}
\\\\
Das fertige Produkt ist ein EKS Cluster, welches über einen festen DNS Namen angesteuert werden kann.
Das Build und Deployment Verfahren wurde um die Option ergänzt, die Anwendung auch in das EKS Cluster zu bringen.

\addtocontents{toc}{\vspace{0.8cm}}